\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
%opening
\title{Rocket Integral}
\author{Hilal Özkan}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

İlk \LaTeX \, çalışmam, ve yükselen bir Roket hesabı içeren bir yazı.

\end{abstract}


 \section{Soru} 
 
 
 Gerçek bir roketin yüksekliği ne olur?

\section{Sorudaki Değişkenler}



 R = Roketin boş kütlesi

 Y = Yakıtın kütlesi

 T = Yakıtı tüketme vakti

 G = İtme kuvveti

 g = Yerçekimi ivmesi

 t = Zaman

\section{Roketin Kütlesi}

İlk olarak t kullanılan bir fonksiyon olarak roketin kütlesi nedir sorusunu yanıtlayacağız.


Roketin kütlesi boş kütle artı yakıttır. t = 0 olunca yakıtın hepsi var demektir , t  = T olunca yakıtın hepsi tüketilmiştir demektir. Lineer bir süreç olduğu için yakıtın tüketilmiş bölüntüsü t/T olur . Dolayısıyla yakıtın kalan bölüntüsü  (1 - t/T)' dir.  Dolayısıyla roketin toplam kütlesi R + Y ( 1 - t/T ) olur.

\[ R + Y ( 1 - \frac{t}{T} )\]

\section{Roketin İvmesi}

Roket üzerindeki kuvvetler : 

İtme Kuvveti 

Yerçekimi ivmesi 

Roketin ağırlığı

Bu kuvvetlerden yola çıkarak roketin ivmesini veren formülü bulabiliriz.

\[
 m.a = G - m.g
\]


Bu formülde bulduğumuz kütle formülünü m yerine koyarsak ve a' yı yalnız bırakırsak ivme formülünü elde ederiz.


\[
a = \frac {G - [ R + Y ( 1 - \frac{t}{T} ) ].g }{R + Y ( 1 - \frac{t}{T})}
\]


\section{Roketin Hızı}

İvme sabit olmadığı için yani değişken olduğu için ivmemizi        a= V/t eşitliğinden hesaplayamayız.


Bu yüzden integral kullanarak hesaplayabiliriz :

\[
 V(t) = \int_0^t a(t)dt 
\]

Bu formülde bulduklarımızı yerine koyarsak :

\[
 V(t) = \int_0^t\frac{G - [R + Y (1 - \frac{t}{T})].g}{R + Y (1 - \frac{t}{T} )}dt
\]


Formülünü hesaplarız.

Not :\[
      0 <= t <= T  
     \]
     \[
      g > 0 
     \]
     \[
      G > 0 
     \]
     \[
      R > 0 
     \]
     \[
      T > 0 
     \]
     \[
      Y > 0
     \]



   olur.

\section{Değişken Değiştirme}

 \[
  t' = 1 - \frac{t}{T}
 \]
 
    Değişken değiştirmesini yaparsak;
    
\section{}

Değişken değiştirdikten sonra,

\[
 V(t) = \int_0^t\frac{p-qt'}{r-st'} dt' = \int_0^t\frac{p}{r-st'} dt' - q \int_0^t\frac{t'}{r-st'} dt'
\]

\[ 
 = p\int_0^t\frac{1}{r-st'} dt' - q \int_0^t\frac{t'}{r-st'}dt'
\]

\[ 
 = p\int_0^t\frac{1}{r-st'} dt' +q \int_0^t\frac{1}{s} dt' -\frac{qr}{s}\int_0^t\frac{1}{r-st'} dt'
\]

\[
 = \frac{q}{s}\int_0^t{1}dt' + \frac{ps-qr}{s}\int_0^t\frac{1}{r-st'} dt'
\]


\end{document}
